<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects on Kyohei Yamada, UEC</title>
    <link>https://yamadakyohei.github.io/projects/</link>
    <description>Recent content in Projects on Kyohei Yamada, UEC</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Feb 2019 16:03:27 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yamadakyohei.github.io/projects/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>C-3 less 電力センサ</title>
      <link>https://yamadakyohei.github.io/projects/powersensor/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2019 16:15:21 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yamadakyohei.github.io/projects/powersensor/</guid>
      <description>非接触かつバッテリーレスで動作する、電力計測のIoTデバイスです。 高専の卒業研究で開発した成果を、共同研究により商品化しました。
  特徴  電力線に非接触なので  機械の配電盤に簡単に設置 稼働中の機械にも設置できる 電力網に悪影響を及ぼす、事故の心配がない(非侵襲)  バッテリーレスなので  センサ用電源の敷設不要 メンテナンスフリー   これらの特徴から、既存の家庭・工場を簡単にIoT化 することができます。
取り組み このプロダクトは、当初は私の高専の卒業研究として開発され、家庭のコンセント裏に設置する形状でした(2015)。 その後、ヒアリングをもとに工場向けの形状に改良し(2016)、量産・商品化しました(2017-2018)。
私は企画、回路開発(特許第6278377号)、量産設計、実験システム構築などを担当しました。
複数の企業で実証実験を行い、様々な産業機器(射出成形、基板実装、へら絞り、ディップ成形、建設現場)に簡単に設置可能であることを確認しております。
現在、共同研究先の泰興物産株式会社と事業化し、複数の企業において試験導入が進行中です。
 設置の手順 (1) センサの設置 産業機械の多くは、機械の一部が配電盤になっており、簡単にアクセスできます。 ここの計測したい線に、クランプ状のセンサを取り付けます。
電流が流れると、5秒ごとにデータが送信されます。
設置時に、センサのIDと設置場所を紐づけてメモしておきます。  (2) 中継機(ゲートウェイ)の設置 センサの信号をインターネットにアップロードするために、小型コンピュータの中継機を設置します。
センサデバイスからの通信距離は50m程度なので、部屋ごとに1個を目安に設置します。 数十個程度のセンサを1個の中継機で受信できます。
中継器が受信したデータは、携帯電話回線を利用してクラウドに送信されます。  (3) クラウドに登録 (1)で控えておいた設置場所と、IDをクラウドに登録します。 データはWebサイトにグラフで表示されます。
計測するのは電流なので、電圧(100V, 200V)をかけると消費電力(皮相電力)が得られます。 その電力を積算すると、消費電力量がわかります。
システム構成   -- 関連ページ  東京都中小企業振興公社のWebサイトで共同研究プロジェクトが紹介されました CEATAC 2018に2ブースで研究成果を出展しました Maker Faire Tokyo 2018 に2ブースで出展しました NICTオープンハウス2018 学生ポスターセッションでアイディア賞を受賞しました 高専ワイヤレスIoTコンテスト成果発表会に参加しました スマートIoT推進フォーラム第3回総会で成果発表しました 社会実装教育フォーラムで社会実装大賞を受賞しました 電力センサの原理について特許を取得しました 総務省高専ワイヤレスIoTコンテストに採択されました CEATAC 2017に研究成果を出展し、複数のメディアで紹介されました インタラクション2016で発表し、Web記事で紹介されました 電力センサの実証実験を行い、新聞2紙に紹介されました  外部リンク  東京高専 水戸研究室，電子デバイス開発  https://mitolab.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ガスにゃん</title>
      <link>https://yamadakyohei.github.io/projects/gasnyan/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2019 17:15:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yamadakyohei.github.io/projects/gasnyan/</guid>
      <description>  二酸化炭素は、1500ppmを超えると学習の集中力等に悪影響を及ぼすことが指摘されており、特に冬の教室などで問題となります。しかし、人間はこれを知覚できないため、換気行動等による改善は難しいという問題があります。
そこで、以下のような仕様を満たす、二酸化炭素濃度を可視化するIoTデバイスを開発しました。
 教室から見やすく、学生の注意を引くデザイン 安価なセンサを機械学習で補正 クラウドで可視化するため、WiFi機能を搭載  これを用いて東京高専で実証実験を行い、換気を喚起する効果があることが確認されました。
 機械学習によるセンサ誤差補正 このデバイスの最大の特徴は、一般的なデバイスと比べ二酸化炭素濃度を安価に計測できる点です。これは、安価で精度の低いセンサ(MQ135)を、ニューラルネットワークで補正することで実現しています。
まず、教室で収集したデータをもとにPythonの機械学習ライブラリ(Scilkit-learn)で計算モデルを作成し、PC上で補正できることを確認しました。 次に、このニューラルネットワークをC++で記述し、Arduinoライブラリに移植しました。 これにより、Arduino UnoやESP8266などのマイコンで安価にCO2が計測できるようになりました。
github リポジトリ
発表 この成果は、第16回情報科学技術フォーラムで報告しました。詳細はこちらの資料をご覧ください。
 山田恭平, 水戸慎一郎, 人との関係性に注目した空気環境可視化デバイスの開発, FIT2017, 2017年9月  論文 pdf スライド pdf   開発者向け資料  ガスにゃんのプログラミング方法  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回路のお医者さん</title>
      <link>https://yamadakyohei.github.io/projects/circuitdoctor/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2019 16:46:32 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yamadakyohei.github.io/projects/circuitdoctor/</guid>
      <description>  電子回路初学者向けの、回路を構築して遊ぶインタラクティブシステムを開発しました。 ブレッドボードをメタファーとした、インタラクティブな回路学習用プラットフォームです。
  熟練した回路技術者は、お医者さんが診断するかのように回路をデバッグできます。この「感覚」を養うことを目的としたシステムです。
「電流が流れないように配線を握る」という入力や、「電流が流れると配線が震える」といったフィードバックによって、 電流を直感で扱う体験ができます。
この開発は、電気通信大学 広田・野嶋研究室の有志で行われ、リーダーは岸田さんです。 私は主に配線部分のデバイスの設計開発と実装を担当しました。
IVRC2018、GUGEN2018に出場し、GUGENでは共立電子産業賞をいただきました。
いままではハードウェアは一人で設計することが多かったので、今回初めてチームで開発し、いい経験になりました。 リーダーの岸田さんを始め、デザイン担当のメンバーたちとも密に連携でき、コンセプトを形にすることができたと思います。
外部リンク  回路のお医者さん(開発リーダー岸田の個人Webサイト)  関連ページ  GUGEN 2018 で共立電子産業賞を受賞しました IVRC2018予選大会に2テーマで出場しました  担当した配線デバイスの試作回路  製作した基板  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イノシシ罠監視システム</title>
      <link>https://yamadakyohei.github.io/projects/boartrap/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2019 17:23:58 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yamadakyohei.github.io/projects/boartrap/</guid>
      <description>  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>もみがら堆肥発酵監視システム</title>
      <link>https://yamadakyohei.github.io/projects/momigara/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2019 17:38:21 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yamadakyohei.github.io/projects/momigara/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SmartHairをLeap Motionで動かしてみた</title>
      <link>https://yamadakyohei.github.io/projects/smarthair/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2019 17:46:42 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yamadakyohei.github.io/projects/smarthair/</guid>
      <description>   電通大 野嶋研究室では、柔軟アクチュエータ「SmartHair」の応用を研究をしています。
その一つとして、手をかざして動かすシステムをつくりました。 Leap Motionで手の形を取得し、Unityで画像を表示しています。
 Maker Faire 2018に展示し、多くの方に体験していただきました。
 関連ページ  Maker Faire Tokyo 2018 に2ブースで出展しました  外部リンク  電気通信大学 野嶋研究室，Smart Hair(formerly “Hairlytop Interface”):光駆動型柔軟触覚インタフェース  http://www.nojilab.org/2016/smart-hair/   筐体はレーザー加工機でつくってみました。
(1) Fusion360で設計  (2) 黒い化粧板、MDF板をレーザーカット  (3) 組み立て  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>異世界(あちら)のお客様から</title>
      <link>https://yamadakyohei.github.io/projects/achirano/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2019 16:58:24 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yamadakyohei.github.io/projects/achirano/</guid>
      <description>  バーチャルYouTuber(VTuber)と物体を介して触れ合うことのできるインタラクティブシステムを開発しました。
VTuberファンには、VTuberをより身近に感じて触れ合いたいという欲求があります。ただし、「画面の向こうにいる」ことによる偶像としての価値は維持される必要があります。そこで、現実世界のカップを画面に向けて投げ込むと、VTuberの世界にカップが移動するというシステムを開発しました。これにより、VTuberの魅力を損なうことなく、世界が繋がったかのような体験ができます。
この作品は研究室の有志で開発し、IVRC2018予選に出場したものです。私は、企画、物体認識システムの設計・開発、筐体の製作、チームマネジメントを担当しました。
  システム構成 本システムは，
 配信映像を表示するディスプレイ NFC タグをつけた、投げ込むコップ 滑らせる板に組み込んだNFCリーダ 上から吊るしたWebカメラ  で構成されます。
 体験の流れ  投げ込みたいコップを選び、テーブルの初期位置のマークの上に置く。 穴に向かってテーブルの上をコップを滑らせ、投げ込む。 投げ込むと同時に、配信画面にコップが滑り込むように登場する。 コップをVTuber が受け取り、そのリアクションを視聴する。  1～4 を視聴者が満足するまで楽しむ。
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>